[01又爆Seed] 01偵查 港珠澳大橋香港段又出事了

運輸及房屋局局長張炳良月初（2月9日）宣布，港珠澳大橋香港段的總體施工「進度良好」，又宣稱人工島及香港接線等橋路工程，將可於本年底完工。

記者上週到「新填地」視察，發現灘頭佈滿碎石及深色泥沙，中間更闢出道路，供重型車輛及挖泥機作業。（鍾偉德攝） 記者上週到「新填地」視察，發現灘頭佈滿碎石及深色泥沙，中間更闢出道路，供重型車輛及挖泥機作業。（鍾偉德攝）
港珠澳大橋施工以來，一直陷入超支延工、人工島「飄移」沉陷的醜聞中。運房局「力撐」各項工程進度理想，然而《香港01》卻接獲前線二判商踢爆，工程核心之一、連接大橋主橋至人工島的一段「香港接線－景觀山至香港口岸段」工程，兩年多來一直遭遇海堤崩塌、沙泥更嚴重移位。知情人士指控，路政署為推卸項目設計的過失，竟要求承建商承認「自己手工不好」，並着其自費修補海堤，路政署對海堤倒塌一直知情，惟兩年多來卻隱瞞醜聞。

記者將港珠澳大橋香港接線填海地段於2016年7月的最新衛星圖片，與路政署2011年呈交立法會之施工圖交疊，比對下發現突出一個面積達18個維園足球場的「新填地」，伸延向海岸（見紅線位置）最長處竟接近90米。 記者將港珠澳大橋香港接線填海地段於2016年7月的最新衛星圖片，與路政署2011年呈交立法會之施工圖交疊，比對下發現突出一個面積達18個維園足球場的「新填地」，伸延向海岸（見紅線位置）最長處竟接近90米。
張炳良宣稱人工島及香港接線等工程可於年底完工，實情卻是政府兩年多來，一直對機場填海區的海堤崩塌，隻字不提。（資料圖片） 張炳良宣稱人工島及香港接線等工程可於年底完工，實情卻是政府兩年多來，一直對機場填海區的海堤崩塌，隻字不提。（資料圖片）
衛星圖證2014年底海堤崩塌

《香港01》比對地政總署航空圖及Google衛星照，證實自「香港接線」動工以來，機場島東南填海區的海堤，經多次移位及變動。項目最先於2013年初動工，先沿原海岸線修建海堤；及至2013年9月海堤完工後，回填工程隨即展開。2014年初的圖片可見，海堤及填海已幾近完成，建成一條工整的新海岸線，並開始「預壓荷載」工作，以鞏固地面。然而自2014年底，航空圖片卻拍得原本工整的海堤外，出現多處不規則的土堆，部份更伸延至海面幾十米，揭示海堤崩塌。

至2015年，崩塌情況更見失控，土堆面積劇增，甚至形成一幅面積約18個維圍足球場大的「新填地」，部份鬆軟沙泥疑被沖走，海岸水域變得相當混濁。此後「新填地」似被修補固定，「新填地」上更開出道路供工程車出入，儼如規劃內的工地。記者將2016年最新的衛星圖片，比對路政署2011年呈交立法會之施工圖文件，竟發現「新填地」向海岸伸延最多處，竟接近90米，引證填海施工嚴重移位。

「新填地」放大批廢銅筒 挖泥機正挖掘

翻查資料，負責此項目總承建商為「中國建築工程(香港)有限公司」，而駐地盤工程師則為「奧雅納工程顧問」，項目總撥款為88.7億元。路政署日前宣稱，上述的填海工程「現已完成」，並正「建造永久海堤」。

記者上周到「新填地」海岸視察，發現灘頭佈滿碎石及深色泥沙，又擺放多條廢棄的填海用鐵筒，土堆中間闢出道路，多架重型車輛及挖泥機正在破土開挖。但在這塊地圖上不存在的「新填地」上的一切，運房局、路政署、中國建築、奧雅納多方，兩年多來一直隱瞞。

工程師：海堤已經破壞晒

曾設計過天水圍、馬鞍山及貨櫃碼頭等填海工程的資深土木工程師倪學仁比對衛星圖片，並到現場視察「新填地」後，質疑土堆的外形相當不尋常，「一般填海的海岸線都會做到好整齊，唔會凹凹凸凸，再睇土堆顏色深黑色，似係海床淤泥帶咗上水面。」倪學仁又指，填海普遍做法，都是先於外圍建成海堤，再回填出土地，與機場島工程前期吻合，推斷及後才出現的「新填地」，是海堤崩塌後，土堆沖出海岸的後果。「呢個情況已經好嚴重，海堤已經破壞晒，唔再係原本設計。」

倪學仁又估計，由於海牆建成至填土工作完工，按施工相片記錄，前後只有6個月，推測可能填土速度快，而未完全按原有設計程序填土，未能有效地壓密㡳下之海床粘土層及充分疏散因填土重量而引發之孔隙水壓力，於是使底層粘土層強度變弱甚至因此形成結構性破壞而變成泥流而滑動。「其實好似牙膏咁，你加力係上面壓，前面牙膏蓋唔夠力就一定會唧晒出嚟。」

倪學仁直言海堤「成個已經collapse（崩塌）咗」，原設計已被破壞，形容情況甚為嚴重。（吳鍾坤攝） 倪學仁直言海堤「成個已經collapse（崩塌）咗」，原設計已被破壞，形容情況甚為嚴重。（吳鍾坤攝）

《香港01》周日傍晚向運房局及路政署查詢，截稿前未獲回應。

科水科水

上次科完 個工程好似無丁屎進展
真係如牛泥入海

工程gogogo

有冇工程界巴打解釋一下海堤collapse對日後大橋運作有咩影響？會唔會有可能引致塌橋？

01 真係睇唔透咩背景

老習搞鳩張柄良

張柄良做埋呢幾個月都唔做啦

咁即係老習唔想港豬噢通車

香港啲工程真係越做越屎

真心看不透01

爆出黎當風險管理，你有得反對咩？

爆左咪又要繼續比錢
會做得冧政敵咩

Consolidate得唔夠？

唯一方法只有所有建築物都打極深椿柱。﹙機場大樓都係咁，只係機場大樓本身係個島﹚